% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{ナンバープレースパズル初学者を対象とした推論規則の学習支援システムの開発} % タイトル
% 梗概の場合 affiliation（所属），date（日付），email（メールアドレス）不要
\studentid{1832125} % 学生番号
\author{保永 治輝} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）

% 梗概の場合はabstract, keyword不要

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
ナンバープレースパズルは9×9マスの盤面に，行，列，3×3の9マスの中に同じ数字が埋まらないように1から9の数字を埋めていくペンシルパズルで数独とも呼ばれている．ナンバープレースパズルの問題を解く際には様々な推論が行われる．私は，以下の2つの理由からナンバープレースパズルの推論規則を理解するのは難しいと考える．

1つ目の理由は，答えに至るまでの道筋が提示されないからである．ナンバープレースパズルでは基本的に問題と答えのみが提示されるため，解答者がマスを埋めることができなくなってしまった際に答えに至る道筋を知ることができない．

2つ目の理由は候補数字のメモの手間や記入ミスが存在するからである．候補数字とは，各マスに埋まる可能性がある数字のことである．推論は候補数字をもとに行われる．しかし，候補数字は既に埋まっている数字や推論によって求めるため，それぞれのマスを見ただけでそのマスの候補数字を知ることはできない．そこで．候補数字をメモすることで推論規則の適用や理解を補助することができる．しかし，候補数字は推論規則を使用したり，マスに数字が埋まるたびに変化するため，何度もメモを修正することが必要となる．

このような問題をシステムによって解決することができれば，推論規則の理解を支援することができると考える．答えに至るまでの道筋を示すことで，それぞれの推論規則を適用できる盤面や，推論規則を適用した際の変化を示すことができる．また，候補数字のメモの手間や記入ミスを無くすことができればその分，多くの時間を問題を解くための推論に利用することができるようになる．

本研究では，上記のような初心者が学習をするうえで，自身で解決することができない問題を取り除き，ナンバープレースパズルの推論規則の学習を支援するシステム（以下，本システム）を開発することを目的とする．

\section{提案システム}
システムは，以下に示す4つの機能を持つ．
\begin{description}
    \item[機能1]各マスの候補数字を表示する機能
    \item [機能2]盤面に適用可能な推論規則を表示する機能
    \item [機能3]利用者が選択した推論規則を盤面に適用する機能
    \item [機能4]本システムで対象とする推論規則で答えに至ることができる盤面か判別する機能
\end{description}

本システムでは利用者が入力した盤面に対し，上記の機能を適用することによって学習の支援を行う．

機能1によって，利用者が自身でメモをとる必要がなくなる．そのため，候補数字のメモでの手間やミスを軽減することができる．

機能2によって，利用者がどの推論規則を使えばいいかわからなくなった際に，盤面に対して有効な推論規則を示すことで，答えに至るための道筋を示すことができる．

機能3によって，推論規則の適用結果の可視化や，盤面の更新を行うことができる．

本研究では，以下の推論規則を対象とする．
\begin{itemize}
    \item 単一候補法
    \item 単一マス法
    \item 共有候補法
    \item 双子法
    \item 三つ子法
    \item 対角線法
\end{itemize}

これらの他に浜田ロジックなど仮定法を用いる推論規則も存在する．仮定法とは，あるマスに対してある数字が当てはまると仮定して解答を進め，矛盾が発生した場合，そのマスにその数字が当てはまらないとする背理法のような方法である．この方法はどんな盤面に対しても有効である一方，総当たり的な方法となってしまうため，本研究では対象外とする．本研究で対象とする推論規則のみで解答に至ることができない盤面が入力された場合には機能4によって，そのことが示される．


\section{おわりに}
これまでに，対象とする推論規則をプログラムで実装した．今後は引き続きシステムの開発を行い，動作テストを行うことを計画している．動作テストでは，複数の盤面をテストケースとして用意し，入力したテストケースに対する結果をもとに，前述の機能が正しく動作しているかを確認する．テストケースは，対象とする推論規則それぞれに対して，その推論規則を使わなければマスに数字を埋めることができない盤面を用意する．
%\section{評価・考察}
%\section{おわりに}
% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
% \bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
% \bibliography{library}
\end{document}